日捱14小時 巴基斯坦裔紅VAN司機揭入行秘辛

轉彎有落。
好呀。
這兩句紅VAN乘客與司機的慣常對答，相當地道。不同的是，這位本土味濃的紅VAN司機，是一位巴基斯坦人。
全港只有四名小巴司機是巴基斯坦人，Jony是其中一位。

Jony操一口流利的廣東話，乘客未必察覺他是個巴基斯坦人。

「花園街等啦」，電話中一口純正的廣東話，根本分辨不到對方是位外籍人士。訪問那天，遠遠看到紅色小巴車頭寫上一行烏爾都字母，便知道這是Jony的紅Van。那日下午，記者甫登上車，Jony一邊撥弄鬍鬚，面帶笑容地向我們打招呼，「隨便坐啦」。說畢，紅Van起飛，Jony細訴他從餐廳老闆變成紅Van司機之路。

43歲的Jony，除了一口流利廣東話，讀寫中文也懂一點，16歲那年來港與父親團聚，「我全家都係巴基斯坦人，老竇六十年代已經落嚟搵食」。Jony早已紮根香港，他的成長過程，與你我無大分別，令你佩服的是，他說自己只用了一年時間，便學懂廣東話。27年來，他當過泥頭車司機、地盤工人、開過清潔公司、做過咖喱餐廳老闆，考過的士牌……但因廚藝欠佳、怕了無止境的清潔，輾轉改投紅Van的懷抱。

開過咖喱餐廳 當過地盤工

「人哋煮咖喱好食就話開餐廳唧，我都唔識煮嘢食。」即使花了30多萬元裝修，Jony也決定結業。「做清潔好忙，足足兩年冇休息過，泥頭車又難搵食」。最後他成為了紅VAN司機。

他的車牌，是來港後才考上的，他不太喜歡駕駛的士，因為小巴司機位較寬敞，身形高大的他，坐得舒服一點，「聽吓台冇咁悶」。紅VAN是地道的交通工具，司機乘客都是以本地人為主，全港只有四個巴基斯坦小巴司機，他是如何入行？

頂更七日 變頂更八年

「我朋友叫我頂（更）七日，點知一頂就係七、八年！」Jony說，08年替朋友頂更，後來他索性買下朋友的車，一周六日，每日14小時，風雨不改地接載乘客到目的地。「香港地，你肯努力做嘢，唔會餓死嘅！」曾經讓我們自豪的獅子山精神，他也懂得。

Jony日做14小時，每周只休一天，賺的都是辛苦錢，他坦言入行後犧牲了跟家人和朋友相處的時間。

行規入線費數十萬元 陀地費1,000元

要做紅VAN司機，並非「考個牌就得」，行規除了要交由黑社會操控的「入線費」、「陀地費」外，還要交「埋站費」，據了解，「入線費」高達數十萬，若拒絕繳交，某些特定路線不能隨意駛進，而每個月的陀地費也需約1,000元，最令人詫異的是，原來小巴司機車頭放著那堆「站牌」，即荃灣至旺角、觀塘至佐敦這些「牌」，也需要交「埋站費」，一個價值約數萬元，凡向社團交費的小巴司機，均會獲得一個「站牌」，放在駕駛的小巴車前，以資識別。

看著Jony車頭放著一疊「站牌」，已值十數萬元。「我咩線都會揸吓，睇吓係咩鐘數啦」，中午12時起，他的頭班車由旺角花園街開出，駛往慈雲山，「慈雲山冇地鐵站，呢條線好多人搭㗎」，他笑說，扣除油費等雜項，每日可淨賺約2,000元。

在旺角到慈雲山這程車，沒有多少個乘客認出，司機是位外籍人士。劉先生坦言是首次搭上一輛由巴基斯坦司機駕駛的紅VAN，「佢中文好好」。Jony笑指，有些熟客更會向他送贈食物。

車頭印「阿拉真神」 放招財貓擺設

香港不是回教城市，小巴司機又食無定時，如何「搵食」？Jony坦言，來港多年，飲食習慣早已改變，「餓起上嚟，唔通唔食咩」。Jony車上有不少回教裝飾，車頭一行寫有「阿拉真神」的文字，另有一個紫白色的手作風鈴，上面寫有「平安」，下面插有一朵粉紅色的花，為小巴添上一點清雅，除此之外，他亦入鄉隨俗，放置招財貓、金元寶、鹹蛋超人等擺設。

Jony的紅VAN車頭印有「阿拉真神」的文字。

齋戒月揸車 「粗口唔講得」

縱然工作辛勞，作為穆斯林，Jony也沒放棄在齋戒月守齋，為專心祈禱，由清晨4時至太陽下山，他都不吃不喝，他笑言「粗口又唔講得，煙又唔食得，女仔都唔��得」。除此以外，他每個星期還會到樓上清真寺祈禱。

Jony的太太是香港人，被問到如何認識對方，他流露靦腆神情，「佢係鄰舍嚟嘅」，婚禮以中式舉行，「擺一次就夠啦，唔使擺多次回教咁麻煩」。婚後兩口子育有兩女，樂也融融。與家人聊天，經常夾雜廣東話和烏爾都語。

Jony語言能力高，他指自己一年便學懂以廣東話溝通，加上性格爽朗，廣結良朋。

萬中無一 真係

慨嘆南亞青年多被中介欺騙來港

Jony笑言，曾被一些公公婆婆們稱呼作「阿差」，「聽佢語氣係點啦，上一代冇乜點讀過書，都係一句啫」。他也試過遇到年輕乘客，主動與他說英文，甚至有乘客考他中文程度。對於近年部分港人對南亞裔人士反感，Jony坦言，「我都好憎嗰啲（犯法）同鄉，影衰我哋」，他指自己是幸運的一群，因家人比他更早來港，可縮短適應期，「佢哋（南亞青年）蠢呀，未必想嚟香港，可能因為屋企窮，俾啲agent（中介人）呃，拎住行街紙就以為係身分證，冇嘢做咪偷偷搶搶」，Jony又指，很多南亞青年為來港打工，在鄉下變賣家人資產，其間或遭中介人騙去大筆金錢，走投無路下惟有做一些非法勾當賺錢。

「做咗呢行，冇時間同同鄉聚會」，小巴司機工時長，Jony放假只會留在家補眠。另外三名同鄉小巴司機呢？「佢哋後生過我，啲中文又好過我」。

被問到是否想回去巴基斯坦，Jony想也不想便回答：「帶過兩個女返去，但唔會定居，都唔知返鄉下做乜，唔慣呀」。

最慘100個呀差先有一個咁既質素

每日可淨賺約2,000元。

咁多

搭過佢部車，手車都幾危險，落車要急急落，唔係夾死你

利申一星期搭五日，屌佢老母紅van愈黎愈貴，架車愈黎愈殘

Allahu akubar

入線費,埋站費係撚司機比咩

你比到幾廿萬出黎咪揾到

紅van好多都係 次次搭紅van都覺得用上生命作賭注

有冇咁誇

架車佢自己買左

用生命換時間

點解好多紅van司機都好惡

Jony的紅VAN車頭印有「阿拉真神」的文字。

佢本身都幾有米喎又用30萬裝修又買起架紅van

唔怪得車頭印左阿拉啦

「人哋煮咖喱好食就話開餐廳唧，我都唔識煮嘢食。」即使花了30多萬元裝修，Jony也決定結業。

開過餐廳做老細, 應該有小小家底

係歐洲

有D恐怖份子 會渣車衝去人群, 發動恐襲

如果佢呢間車係歐洲行, 會唔會比人誤當係恐怖份子

屌車主（馬亞木）la

係總站向佢問過路 當時佢休息緊 好有禮貌

你估係果架紅van咩
過完隧道就穿越去左歐洲

如果個個南亞人都好似佢咁肯學中文廣東話又肯自力更生唔做爛市
我會好歡迎佢地嚟香港

架架紅van 都係咁啦
而家連巴士佬都係咁

外籍車手

有時夜晚搭青山道會遇到另一個南亞司機
全程個頭夾撚住部電話一路傾一路飛, 痴撚線

夜晚好似冇乜司機係正常

南亞都有好人

左膠遲啲又會攞佢出黎講

模範例子

其實點解要俾幾十萬入線費？

笑左, 條友閱讀理解係咪拎U

玩F1都要比參賽費啦

你老味左膠蘋果日夜想宣傳穆斯林

sorry，原來係黨報hk01

你咪試下唔俾
可能一個月維修費用都幾十萬

日日換車頭玻璃

呢類新移民可以填補咗d低技術，低待遇，冇人肯做嘅職位

我坐過 一開始有d 驚訝
但係聽佢講野真係好搞笑
講野 咬字都係正過腥港人

好撚似James harden

佢地頂爛市, 搞到人工咁低

30萬裝修再買小巴再數十萬入線費埋站費陀地費

應該本身都做過衰野賺左少少錢先有錢轉行
宜家洗底扮勤力扮有禮貌

十幾萬入線費

左膠又想點

垃圾黑社會
有破壞冇建設，其實同新移民有咩分別

好難想像佢做果幾行可以咁多錢蝕/fing

黑社會都有好人

或者真係有家底, 但我又唔撚信佢有家底都做司機

紅van 部部都係咁嫁啦

我做野個頭其實都好多少數族裔既人，可悲既係有啲高學歷既都搵唔到野做，好多都要去做厭惡性工作例如倒垃圾個啲，如果香港人唔歧視佢地其實未必會有咁多人犯案

呢個世界係咁

正皮俾司機

敖拜?
三島平八??

依啲呀差先值得人尊敬

慈雲山冇地鐵站 唉

條友升到中學未

原來d入會費咁撚貴
朗豪坊同先達個班黑社會真係fat fat

如果唔肥肥仲有邊個行古惑

腳踏實地好波

人必自侮而後人侮之
內文都有講好多南亞人比中介人呃錢,搵唔到野做選擇犯案,D人先開始歧視佢地
點解你會講到係香港人搞到佢地犯案?

睇佢好似幾有錢下
又話裝修又話買車啲牌又話值幾萬

每月坐係到都幾百萬

每日搵$2000，一個月5萬2

唔怪得香港d樓咁貴

呢d落手落腳做野既人好過班個個月老奉向納稅人攞綜援既廢柴新移民

我搭過 佢手車超好 轉波唔chok又快 十分鐘到富佑 不過當然係深夜先有咁既速度

僧多粥少，本地人都有高學歷但要做低學歷工作啦，乜都講到係香港責任咁

帶好多人等佢果架先搭

香港換曬石油氣，柴油版無人要。

你地俾人欺凌慣？入線費係政府費用黎架？真係未撚聽過咩部門咁撚巴閉。
屌你老母你班傻閪選擇妥協唔代表呢樣野係岩，我梗係知唔俾就會有班垃圾黑社會搞佢架車，咁就代表岩？
呢d同勒索有咩分別

你呢d傻閪如果話你老細想執你老母一劑先俾你繼續打工，仲話"行規黎架，個個老母都俾我咁屌",我諗你都會雙手奉上

咁借問聲你除左比仲可以點

前幾日搭完先發覺又加左1蚊
明明新搬黎慈雲山果時先6蚊
依家大拿拿10蚊呀，屌你老母

張柏之套戲咁

你同黑警講lor

on9 無野做就係歧視咩
你唔諗下而家幾多人無野做

一年學識廣東省話 蝗住夠7年都唔識講

我表叔開左廿幾年紅van 一直都唔比
到呢家都冇比人搞過 我都好奇怪
明明佢普通市民一個
利申:親眼見過佢同d旺角肥佬講 唔會交數

唔入線就要拎白牌
唔可以係站頭排隊 淨係可以走圍兜 比人見到你係佢地既站頭上客 輕則屌你一獲 重則扑爆玻璃打你一身
之前hk01有講

但政府可以點解決 嚴打黑社會既話 突然幾萬個無飯開走出黎搞事 又要比你地屌 壓抑算啦 黑社會都無以前咁惡啦

點解個阿拉真神可以寫到咁有老mk風味

專屬van 仔站牌

前一排先吹奏完果個寫站牌佬

原來佢地係一幫人, 所以獨市

條友仲話有自己版權

其實講到尾係同班黑社會同一伙搵錢

果時上報已經心諗, 呢d 咁既站牌間間賣膠片既舖頭想做既實做到架嘛

而家個個都識用電腦, 自製, 度身訂造有幾難喎

點會獨市架

唔怪得佢賺撚到盤滿砵滿仲上報紙添啦

原來大家雙方面都咁嘿嘿

每個司機要比十幾個先有塊膠牌用

不過連登都有好大堆唔會理佢係咪好人，見人係南亞既就分分鐘想佢撞車死
唉

去九番十

學希特拉, 墨索里尼 咁

幾萬個黑社會 走出來話無飯食, 全部捉去處決

其實真係要好人好姐學人入黑社會

有冇人掂過紅van新車？之前旺角搭過架新車成架小學校巴咁 用電動門，車廂又乾淨

人地都話入線費六位數埋站費，你想點姐

6蚊 以前番黃大仙6蚊 上山七蚊 六蚊係幾多年前

幾搞笑

公海線就唔洗畀